\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{style}
\addbibresource{reference.bib}

\title{Sistemi Complessi}
\author{Alessandro Piazza}

\hypersetup{
    pdfauthor={},
    pdftitle={},
    pdfkeywords={},
    pdfsubject={},
    pdfcreator={},
    pdflang={}
}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
    Quest'opera è stata rilasciata con licenza Creative Commons Attribuzione - Non commerciale 4.0 Internazionale. Per leggere una copia della licenza visita il sito web \href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/}{creativecommons.org}.
    \begin{center}
        \href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/}{
            \includegraphics[scale=0.8]{by-nc}
        }
    \end{center}
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Processi stocastici}
Riassumo qui un po' di definizioni e fatto presi da~\cite{istprob}. Per cose più di base ho fatto riferimento alle note di Grotto di sistemi dinamici.
\subsection{Setting}

Ho uno \emph{spazio di probabilità} ambiente \( (\Omega, \mathcal{F}, \P) \) dove \( \Omega \) è un insieme, \( \mathcal{F} \) una \( \sigma \)-algebra su \( \Omega \) e \( \P \colon \mathcal{F} \to [0, 1] \) è una misura di probabilità su \( (\Omega, \mathcal{F}) \).

Dato uno spazio topologico \( E \) indichiamo con \( \mathcal{B}(E) \) la \( \sigma \)-algebra dei boreliani, ovvero la più piccola \( \sigma \)-algebra che contiene gli aperti di \( E \).

Una \emph{variabile aleatoria} è una funzione \( X \colon \Omega \to E \) che sia misurabile da \( (\Omega, \mathcal{F}) \) in \( (E, \mathcal{E}) \), ovvero tale che \( \forall B \in \mathcal{E}, \ X^{-1}(B) \in \mathcal{F} \). Una variabile aleatoria reale è una variabile aleatoria a valori in \( (\R, \mathcal{B}(\R)) \), mentre una variabile aleatoria complessa è a valori in \( (\C, \mathcal{B}(\C)) \).

Una variabile aleatoria definisce in modo naturale una misura di probabilità su \( (E, \mathcal{E}) \) data dal \emph{push-forward} della misura \( \P \) attraverso \( X \)
\begin{equation}
    X_{\sharp}\P(B) = \P_{X}(B) = \P(X^{-1}(B)) \qquad \forall B \in \mathcal{E}
\end{equation}
detta \emph{legge} di \( X \). \\

Definisco il valore medio o speranza matematica di una variabile aleatoria reale \( X \) integrabile come
\begin{equation}
    \E[X] = \int_{\Omega} X(\omega) \dif{\P(\omega)}
\end{equation}
e la \emph{varianza} di \( X \) come
\begin{equation}
    \var[X] = \E\left[{(X - \E[X])}^{2}\right] = \E[X^{2}] - {(\E[X])}^{2}
\end{equation}
quando esiste finita. Infine se \( X_{1} \) e \( X_{2} \) sono due variabili aleatorie come sopra definiamo la \emph{covarianza} come
\begin{equation}
    \cov(X_{1}, X_{2}) = \E\left[(X_{1} - \E[X_{1}])(X_{2} - \E[X_{2}])\right] = \E[X_{1} X_{2}] - \E[X_{1}] \E[X_{2}]
\end{equation}
quando esiste finita. Chiaramente \( \var(X) = \cov(X, X) \). Per brevità a volte porremo \( \mu = \E[X] \) e \( \sigma^{2} = \var[X] \) quando non ci sono ambiguità, eventualmente ``pedicizzando'' tali simboli con \( X \). \\

Ricordiamo infine cosa vuol dire che \( \P \) è una misura con densità. Se \( p \colon \Omega \to [0, +\infty) \) è una funzione misurabile su \( (\Omega, \mathcal{F}, \mu) \) tale che \( \int_{\Omega} p \dif\mu = 1 \) allora
\begin{equation}
    \P(A) = \int_{A} p(\omega) \dif{\mu(\omega)}
\end{equation}
è una misura di probabilità su \( (\Omega, \mathcal{F}) \) e \( p \) è detta densità di \( \P \). Il \emph{teorema di Radon-Nikodym} ci assicura che se \( \P \) e \( \mu \) sono misure di probabilità su \( (\Omega, \mathcal{F}) \) con \( \P \) \emph{assolutamente continua} rispetto a \( \mu \)\footnote{Cioè se \( \forall A \in \mathcal{F}, \ \mu(A) = 0 \Rightarrow \P(A) = 0 \)}, allora esiste un'unica \( p \colon \Omega \to [0, +\infty) \) misurabile che sia una densità per \( \P \). Il caso tipico che ci interesserà e quello in cui \( \P \) è una misura di probabilità su \( (\R, \mathcal{B}(\R)) \) con la misura di Lebesgue e scriveremo che
\begin{equation}
    \P(A) = \int_{A}p(x) \dif{x}
\end{equation}

\subsection{Processo stocastico}
Indichiamo con \( T \) l'\emph{insieme dei parametri} (non vuoto) che sarà tipicamente un sottoinsieme di \( \R \) o di \( \N \). Quando necessario daremo una struttura topologica o misurabile a \( T \).

Un \emph{processo stocastico} è informalmente una successione o collezione di variabili aleatorie. Più precisamente è una funzione \( X \colon \Omega \times T \to E \) tale che per ogni \( t \in T \) la funzione \( \omega \mapsto X_{t}(\omega) = X(\omega, t) \) sia misurabile da \( (\Omega, \mathcal{F}) \) a \( (E, \mathcal{E}) \).

Le funzioni \( t \mapsto X_{t}(\omega) \) da \( T \) in \( E \) sono dette \emph{traiettorie} o \emph{realizzazioni} del processo. Se diamo una struttura topologica a \( T \), diciamo che il processo è \emph{continuo} se le traiettorie sono funzioni continue \( \forall \omega \in \Omega \) e \emph{q.c.-continue} se lo sono per \( \Pqo \omega \in \Omega \). Se invece diamo una struttura di spazio di misura a \( (T, \mathcal{T}) \), diciamo che il processo stocastico è misurabile se \( X \colon \Omega \times T \to E \) è misurabile da \( (\Omega \times T, \mathcal{F} \otimes \mathcal{T}) \)\footnote{Mi ricordo che la \( \sigma \)-algebra prodotto era una cosa parecchio cancerogena ma ora non ho voglia di guardarla.} in \( (E, \mathcal{E}) \). \\

Sia \( X = {(X_{t})}_{t \in T} \) un processo stocastico a valori reali. Se \( X_{t} \) è integrabile per ogni \( t \in T \) è ben definita la funzione valore medio \( \mu \colon T \to \R \) data da \( \mu(t) = \E[X_{t}] \). Se inoltre esiste sempre \( \E[X_{t}^{2}] \) per ogni \( t \in \T \) è anche ben definita la funzione varianza \( \sigma^{2}(t) = \var(X_{t}) \). Infine, quando ben definita abbiamo anche la funzione covarianza \( \cov(t, s) = \cov(X_{t}, X_{s}) \).

\subsection{Legge di un processo}
Sia \( T_{n} \) l'insieme di tutte le \( n \)-uple di elementi distinti di \( T \). Dato uno spazio di misure \( (E, \mathcal{E}) \), \( B \in \mathcal{E}^{\otimes n} \) e \( \tau_{n} = (t_{1}, \ldots, t_{n}) \in T_{n} \) definiamo un \emph{cilindro} come
\begin{equation}
    C(\tau_{n}, B) = \{f \colon T \to E : (f(t_{1}), \ldots, f(t_{n})) \in B\}
\end{equation}
Nel caso in cui \( B = B_{1} \times \cdots \times B_{n} \) con \( B_{k} \in \mathcal{E} \), un cilindro è l'insieme di tutte le funzioni che al tempo \( t_{k} \) attraversano la sezione \( B_{k} \).

Si mostra che l'insieme dei cilindri \( \mathcal{A} = \{C(\tau_{n}, B) : \tau_{n} \in T_{n}, B \in \mathcal{E}^{\otimes n}, n \in \N\} \) è un'algebra delle parti di \( E^{T} = \{ f \colon T \to E\} \). Indichiamo con \( \mathcal{E}^{T} \) la \( \sigma \)-algebra generata da \( \mathcal{A} \). Tale \( \sigma \)-algebra contiene per esempio i cilindri in cui il numero di ``indici'' e di ``sezioni'' è numerabile. \\

Si mostra che dato un processo stocastico \( X = {(X_{t})}_{t \in T} \) l'applicazione
\begin{align}
  X_{\cdot} \colon \Omega &\to \{f \colon T \to E\} \\
  \omega &\mapsto X(\omega, \cdot)
\end{align}
è misurabile da \( (\Omega, \mathcal{F}) \) a \( (E^{T}, \mathcal{E}^{T}) \). La legge immagine di \( \P \) attraverso tale mappa è detta \emph{legge del processo} e indicata con \( \P_{X} \) che è una misura di probabilità su \( (E^{T}, \mathcal{E}^{T}) \). Essa è caratterizzata dal suo valore sui cilindri
\begin{equation}
    \P_{X}(C(\tau_{n}, B)) = \P((X_{t_{1}}, \ldots, X_{t_{n}}) \in B)
\end{equation}

\subsection{Teorema di estensione di Kolmogorov}
Abbiamo visto che un processo stocastico definisce sempre una misura di probabilità su \( (E^{T}, \mathcal{E}^{T}) \). È anche vero il viceversa: se \( \mu \) è una misura di probabilità su \( (E^{T}, \mathcal{E}^{T}) \) allora possiamo prendere \( \Omega = E^{T} \), \( \mathcal{F} = \mathcal{E}^{T} \), \( \P = \mu \) e \( X(\omega, t) = \omega(t) \) e questo è un processo su \( (\Omega, \mathcal{F}) \) che ha come legge \( \mu \) essendo banalmente
\begin{equation}
    \P_{X}(C(\tau_{n}, B)) = \mu((\omega(t_{1}), \ldots, \omega(t_{n})) \in B)
\end{equation}

C'è però una questione meno banale, ovvero se sia sufficiente definire una misura su un numero finito di tempi invece che su tutto \( T \). Per porre meglio il problema diamo prima qualche definizione.

Dati \( t_{1}, \ldots, t_{n} \in T \), definiamo \emph{distribuzione di dimensione finita} la legge di probabilità della variabile aleatoria ``vettoriale'' \( (X_{t_{1}}, \ldots, X_{t_{n}}) \) da \( (\Omega, \mathcal{F}) \) a \( (E^{n}, \mathcal{E}^{\otimes n}) \).

Data invece una misure \( \mu \) di probabilità su \( (E^{T}, \mathcal{E}^{T}) \) definiamo e sue distribuzioni di dimensione finita relativa a \( \tau_{n} \in T_{n} \) come una misura su \( (E^{n}, \mathcal{E}^{\otimes n}) \)
\begin{equation}
    \mu_{\tau_{n}}(B) = \mu(\{f \in E^{T} : (f(t_{1}), \ldots, f(t_{n})) \in B\}) \qquad \forall B \in \mathcal{E}^{n}
\end{equation}

Più precisamente il problema è quindi il seguente: dato un insieme di misure di probabilità di dimensione finita \( {\{\mu_{\tau_{n}}\}}_{\tau_{n} \in T_{n}} \) su \( (E^{T}, \mathcal{E}^{T}) \) ci chiediamo se esiste una misura su \( (E^{T}, \mathcal{E}^{T}) \) tale che le sue distribuzioni di dimensione finita siano le \( \mu_{\tau_{n}} \) di prima, o, equivalentemente, se esiste un processo stocastico le cui distribuzioni di dimensione finita siano le \( \mu_{\tau_{n}} \).

Il \emph{teorema di Kolmogorov} ci dà delle condizioni necessarie per l'esistenza del processo stocastico di cui sopra. In particolare esso richiede che
\begin{itemize}
    \item \( E \) sia uno spazio metrico \( \sigma \)-compatto\footnote{unione numerabile di compatti di \( E \).} e \( \mathcal{E} = \mathcal{B}(E) \)
    \item per ogni \( n \in \N \) e \( \tau_{n} \in T_{n} \) le \( \mu_{\tau_{n}} \) siano invarianti sotto permutazione
    \begin{equation}
        \mu_{(t_{\alpha(1)}, \ldots, t_{\alpha(n)})} \circ P_{\alpha} = \mu_{\tau_{n}} \qquad \forall \alpha
    \end{equation}
    dove \( \alpha \colon \{1, \ldots, n\} \to \{1, \ldots, n\} \) è una permutazione (biezione) e \( P_{\alpha} \colon E^{n} \to E^{n} \) è \( P_{\alpha}((e_{1}, \ldots, e_{n})) = (e_{\alpha(1)}, \ldots, e_{\alpha(n)}) \)
    \item le misure \( \mu_{\tau_{n}} \) e \( \mu_{\tau_{n-1}} \) siano legate da
    \begin{equation}
        \mu_{\tau_{n-1}} = \mu_{\tau_{n}} \circ \pi_{n}^{-1}
    \end{equation}
    dove \( \pi_{n} \colon E^{n} \to E^{n-1} \) è la proiezione.
\end{itemize}


\subsection{Processo stazionario}
Supponiamo che \( T \) abbia una struttura algebrica di somma. Un processo stocastico \( X = {(X_{t})}_{t \in T} \) si dice
\begin{itemize}
    \item \emph{stazionario in senso lato} se \( \forall t, s, h \in T \)
    \begin{equation}
        \mu(t + h) = \mu(t) \qquad \cov(t + h, s + h) = \cov(t, s)
    \end{equation}
    \item \emph{stazionario in senso stretto} se \( \forall n \in \N, \tau_{n} \in T_{n} \) e \( \forall h \in T \) la legge di \( (X_{t_{1}}, \ldots, X_{t_{n}}) \) coincide con la legge di \( (X_{t_{1} + h}, \ldots, X_{t_{n} + h}) \)
\end{itemize}

\section{Processi gaussiani}
\subsection{Variabili gaussiane}
Una \emph{variabile aleatoria gaussiana} di media \( \mu \) e deviazione standard \( \sigma \) è una variabile aleatoria reale \( X \sim N(\mu, \sigma) \) che ha una legge con densità di probabilità gaussiana
\begin{equation}
    p(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^{2}}} \exp\left[- \frac{{(x - \mu)}^{2}}{2 \sigma^{2}}\right]
\end{equation}
Se \( X \sim N(0, 1) \) diciamo che è una variabile aleatoria gaussiana standard. Si vede facilmente che se \( X \sim N(\mu, \sigma) \) allora \( Y = (X - \mu)/\sigma \sim N(0, 1) \). \\

Se \( X \) è gaussiana è facile vedere che sono ben definiti tutti i momenti di \( X \), ovvero che \( \E[|X|^{p}] \in \R \) per ogni \( p \in [0, +\infty) \) e che se \( Z \sim N(0, 1) \) e \( X \sim N(\mu, \sigma) \) allora
\begin{equation}
    \E[|X - \mu|^{p}] = \sigma^{p} \; \E[|Z|^{p}]
\end{equation}

Un vettore aleatorio \( \vec{Z} = (Z_{1}, \ldots, Z_{n}) \) si dice gaussiano standard se ha legge con densità
\begin{equation}
    p(z_{1}, \ldots, z_{n}) = {(2\pi)}^{-n/2} \exp\left(-\frac{z_{1}^{2} + \cdots + z_{n}^{2}}{2}\right)
\end{equation}
mentre più in generale un vettore aleatorio \( \vec{X} = (X_{1}, \ldots, X_{n}) \) è gaussiano se è della forma \( \vec{X} = A \vec{Z} + \vec{b} \) con \( \vec{b} \in \R^{n} \), \( A \in \mathrm{Mat}(n \times n, \R) \) e \( \vec{Z} \) vettore gaussiano standard. Dato un vettore gaussiano possiamo definire la sua media \( \boldsymbol{\mu} = \E[\vec{X}] = (\mu_{1}, \ldots, \mu_{n}) \) e la sua matrice di covarianza come \( Q_{ij} = \cov(X_{i}, X_{j}) \). \\

Si mostra che, se \( \det{Q} \neq 0 \) allora la densità di probabilità congiunta di \( \vec{X} \) è data da
\begin{equation}
    p(\vec{x}) = \frac{1}{\sqrt{{(2\pi)}^{n} \det Q}} \exp\left[-\frac{(\vec{x} - \boldsymbol{\mu}) \cdot (Q^{-1}(\vec{x} - \boldsymbol{\mu}))}{2}\right]
\end{equation}
altrimenti essa è singolare rispetto alla misura di Lebesgue. \\

Data una matrice \( Q \) semi-definita positiva e un vettore \( \boldsymbol{\mu} \), possiamo sempre costruire un vettore gaussiano di media \( \boldsymbol{\mu} \) e matrice di covarianza \( Q \) prendendo \( \vec{X} = \sqrt{Q} \vec{Z} + \boldsymbol{\mu}\)\footnote{Essendo \( Q \) semi-definita positiva è diagonalizzabile tramite una trasformazione unitaria e ha autovalori positivi \( Q = U D U^{\mathsf{T}} \) e a questo punto definisco \( \sqrt{Q} = U D U^{\mathsf{T}} \) dove \( \sqrt{D} = \mathrm{diag}(\sqrt{\lambda_{1}}, \ldots, \sqrt{\lambda_{n}}) \) se \( D = \mathrm{diag}(\lambda_{1}, \ldots, \lambda_{n}) \).}. \\

Si può mostrare infine che se \( B \in \mathrm{Mat}(n \times k, \R) \) e \( \vec{c} \in \R^{k} \), allora \( \vec{Y} = B \vec{X} + \vec{c} \) è un vettore gaussiano di media \( \boldsymbol{\mu}_{Y} = B \boldsymbol{\mu}_{X} + \vec{c} \) e varianza \( Q_{Y} = B Q_{X} B^{\mathsf{T}} \)

\subsection{Processo gaussiano}
Un processo reale \( X = {(X_{t})}_{t \in T} \) di dice gaussiano se tutte le sue distribuzioni di dimensione finita \( (X_{t_{1}}, \ldots, X_{t_{n}}) \) sono vettori gaussiani, o in modo equivalente se la sua legge su \( (\R^{T}, {\mathcal{B}(R)}^{T}) \) è gaussiana. \\

Si mostra che la media e la covarianza sono sufficienti a caratterizzare un processo gaussiano. Più precisamente, se \( X \) e \( Y \) sono processo gaussiani tali che \( \mu_{X}(t) = \mu_{Y}(t) \) e \( \cov_{X}(t, s) = \cov_{Y}(t, s) \) allora hanno la stessa legge. \\

Il teorema di estensione di Kolmogorov ci permette di dare inoltre un enunciato di esistenza: data una funzione media \( \mu(t) \) e una funzione covarianza tale che \( C(s, t) = C(t, s) \) e tale che
\begin{equation}\label{eq:kolmogorov-gaussiana}
    \sum_{i,j=1}^{n} C(t_{i}, t_{j}) \xi_{i} \xi_{j} \geq 0 \qquad \forall n \in \N, \tau_{n} \in T_{n}, \boldsymbol{\xi} \in \R^{n}
\end{equation}
esiste un unico (in legge) processo gaussiano che abbia tali funzioni media e covarianza.

Questo è un fatto unico per i processi gaussiani, in quanto in generale la media e la covarianza non esauriscono il contenuto di informazione di un processo gaussiano.


\section{Processi di Markov}
Di seguito consideriamo solo variabili aleatorie reali ma per generalità di notazione scriveremo sempre che le variabili aleatorie sono funzioni \( X \colon \Omega \to E \) misurabili da \( (\Omega, \mathcal{F}) \) in \( (E, \mathcal{E}) \).

\subsection{Indipendenza}
Sia \( (\Omega, \mathcal{F}, \P) \) uno spazio di probabilità. Le sotto-\( \sigma \)-algebre \( \mathcal{F}_{1}, \ldots, \mathcal{F}_{n} \subseteq \mathcal{F} \) sono indipendenti se per ogni scelta di \( A_{1} \in \mathcal{F}_{1}, \ldots, A_{n} \in \mathcal{F}_{n} \) si ha
\begin{equation}
    \P(A_{1} \cap \cdots \cap A_{n}) = P(A_{1}) \cdots \P(A_{n})
\end{equation}

Diciamo invece che gli eventi \( A_{1}, \ldots, A_{n} \subseteq \Omega \) sono indipendenti se lo sono le loro \( \sigma \)-algebre generate (\( \sigma(A_{k}) = \{\varnothing, A_{k}, A_{k}^{c}, \Omega\} \)).

Diciamo infine che le variabili aleatorie \( X_{1}, \ldots, X_{n} \) sono indipendenti se lo sono le loro \( \sigma \)-algebre generate. Si mostra che se due variabili aleatorie sono indipendenti allora la misura congiunta è la misura prodotto e che il valore di aspettazione di prodotti si fattorizza ovvero \( \E[f(X) g(Y)] = \E[f(X)] \E[g(Y)] \) per ogni \( f, g \colon E \to \R \) misurabili.

Nel caso invece di un insieme infinito di elementi, diciamo che questi sono indipendenti se lo sono gli elementi di ogni sottoinsieme finito.

\subsection{Condizionamento}
Sia \( (\Omega, \mathcal{F}, \P) \) uno spazio di probabilità, \( X \in L^{1}(\Omega, \mathcal{F}, \P) \) una variabile aleatoria reale e \( \mathcal{F}' \subseteq \mathcal{F} \) una sotto-\( \sigma \)-algebra. Allora esiste un'unica \( X' \in L^{1}(\Omega, \mathcal{F}', \P) \) tale che
\begin{equation}
    \int_{A} X'(\omega) \dif{\P(\omega)} = \int_{A}X(\omega) \dif{\P(\omega)} \qquad \forall A \in \mathcal{F}'
\end{equation}
Tale variabile aleatoria è detta \emph{speranza condizionale} di \( X \) data \( \mathcal{F}' \) e viene indicata con \( \E[X | \mathcal{F}'] \). La speranza condizionale gode delle seguenti proprietà
\begin{itemize}
    \item è lineare e monotona
    \item \( \E[X] = \E[\E[X | \mathcal{F}']] \)
    \item se \( \mathcal{F}'' \subseteq \mathcal{F}' \) è una sotto-\( \sigma \)-algebra, allora \( \E[\E[X | \mathcal{F}'] | \mathcal{F}''] = \E[X | \mathcal{F}''] \)
    \item se \( Y \) è \( \mathcal{F}' \) misurabile allora \( \E[XY | \mathcal{F}'] = Y \E[X | \mathcal{F}'] \) e in particolare se \( X \) è \( \mathcal{F}' \) misurabile allora \( \E[X | \mathcal{F}'] = X \).
    \item se \( X \) e \( \mathcal{F}' \) sono indipendenti\footnote{ovvero se lo sono \( \mathcal{F}' \) e la \( \sigma \)-algebra generata da \( X \)} allora \( \E[X | \mathcal{F}'] = \E[X] \)
\end{itemize}

Il caso più esplicativo di condizionamento è quello in cui \( \mathcal{F}' \) sia la \( \sigma \)-algebra generata da una partizione dello spazio \( A_{1} \sqcup \cdots \sqcup A_{n} = \Omega \) in cui
\begin{equation}
    \E[X | \mathcal{F'}](\omega) = \sum_{i=1}^{n} \chi_{A_{i}}(\omega) \; \frac{1}{\P(A_{i})} \int_{A_{i}} X(\omega') \dif{\P(\omega')}
\end{equation}
ovvero la speranza condizionale è la media di \( X \) sugli elementi della partizione. \\

Quando condizioniamo rispetto ad un \( A \in \mathcal{F} \) e scriviamo \( \E[X | A] \) intendiamo che \( X \) è condizionata rispetto alla \( \sigma \)-algebra generata da \( A \). Similmente quando condizioniamo rispetto ad una variabile aleatoria \( \mathcal{F} \)-misurabile e scriviamo \( \E[X | Y] \) intendiamo di stare condizionando rispetto alla \( \sigma \)-algebra generata da \( Y \) ed è per definizione una funzione \( Y \)-misurabile. Per il cirterio di Doob\footnote{Se \( Y \colon (\Omega, \mathcal{F}) \to (\R, \mathcal{B}(\R)) \) è misurabile e \( Z \colon (\Omega, \mathcal{F}) \to (\R, \mathcal{B}(\R)) \) è \( Y \)-misurabile allora esiste una \( \phi \colon (\R, \mathcal{B}(\R)) \to (\R, \mathcal{B}(R)) \) misurabile tale che \( Z = \phi \circ Y \).} esiste quindi una funzione misurabile \( \phi_{X} \colon \R \to \R \) tale che
\begin{equation}
    \E[X | Y] = \phi_{X}(Y)
\end{equation}
Quando scriviamo \( \E[X | Y = y] \) intendiamo \( \phi_{X}(y) \). \\

Definiamo la \emph{probabilità condizionale} come la variabile aleatoria \( \P(A | \mathcal{F}') = \E[\chi_{A} | \mathcal{F}'] \) ed è per definizione l'unica variabile aleatoria tale che
\begin{equation}
    \int_{B} \P(A | \mathcal{F}')(\omega) \dif{\P(\omega)} = \int_{B} \chi_{A}(\omega) \dif{\P(\omega)} = \P(A \cap B) \qquad \forall B \in \mathcal{F}'
\end{equation}
Se condizioniamo rispetto alla \( \sigma \)-algebra generata da \( B \in \mathcal{F} \) allora
\begin{equation}
    \P(A | \sigma(B))(\omega) = \chi_{B}(\omega) \, \frac{\P(A \cap B)}{\P(B)} + \chi_{B^{c}}(\omega) \, \frac{\P(A \cap B^{c})}{\P(B^{c})}
\end{equation}
e quindi recuperiamo la nozione intuitiva di probabilità condizionale come
\begin{equation}
    \P(A | B) = \frac{\P(A \cap B)}{\P(B)}
\end{equation}

Quando invece scriviamo \( \P(A | Y = y) = \E[\chi_{A} | Y = y] \) intendiamo \( \phi_{\chi_{A}}(y) \) con la \( \phi \) di cui sopra data dal criterio di Doob, non essendo in generale sicuri che \( \P(Y = y) \neq 0 \).

Con questa notazione abbiamo la nota formula di fattorizzazione della probabilità rispetto ad una partizione \( B_{1}, \ldots, B_{n} \) di \( \Omega \)
\begin{equation}
    \P(A) = \sum_{i=1}^{n} \P(A | B_{i}) \P(B_{i})
\end{equation}





\subsection{Processo di Markov}
D'ora in poi consideriamo \emph{wlog} \( T \subseteq \R \). Intuitivamente un processo di Markov è un processo stocastico con memoria ad 1 passo. Nel caso in cui \( T \subseteq \N \) questo vorrebbe dire che in un certo senso \( X_{n} \) dipende da \( X_{n-1} \) ed è indipendente da \( X_{k} \) con \( k < n-1 \). \\

Dato uno spazio di probabilità \( (\Omega, \mathcal{F}, \P) \) e un insieme ordinato di indici temporali \( T \) chiamo \emph{filtrazione} una famiglia di \( \sigma \)-algebre \( {(\mathcal{F}_{t})}_{t \in T} \) tali che \( \mathcal{F}_{t} \subseteq \mathcal{F} \) e \( \forall s, t \in T : s \leq t, \ \mathcal{F}_{s} \subseteq \mathcal{F}_{t} \). Un processo stocastico \( X = {(X_{t})}_{t\in T} \) si dice \emph{adattato} alla filtrazione \( {(\mathcal{F}_{t})}_{t \in T} \) se \( \forall t \in T, \ X_{t} \) è misurabile da \( (\Omega, \mathcal{F}_{t}) \) in \( (E, \mathcal{E}) \).

D'altra parte, un processo stocastico è sempre adattato rispetto alla filtrazione data dalla \( \sigma \)-algebra generata dalle variabili aleatorie fino al tempo \( t \)
\begin{equation}
    \mathcal{F}_{t} = \sigma({\{X_{s}\}}_{s \leq t})
\end{equation}
ed è detta \emph{filtrazione naturale} del processo. \\

Un processo stocastico \( X = {(X_{t})}_{t \in T} \) si dice \emph{processo di Markov} se per ogni \( \phi \colon \R \to \R \) misurabile limitata e per ogni \( t, s \in T : s \leq t \) vale
\begin{equation}
    \E[\phi(X_{t}) | \mathcal{F}_{s}] = \E[\phi(X_{t}) | X_{s}]
\end{equation}
dove \( {(\mathcal{F}_{s})}_{s \in T} \) è la filtrazione naturale di \( X \). In realtà si mostra che è sufficiente verificare che per ogni \( A \in \mathcal{B}(\R) \) valga
\begin{equation}
    \P(X_{t} \in A | \mathcal{F}_{s}) = \P(X_{t} \in A | X_{s})
\end{equation}
Questo vuole dire brutalmente che ``il futuro è indipendente dal passato noto il presente''. \\

Un modo per chiarire il contenuto della proprietà di Markov è vedere come è fatta la distribuzione di dimensione finita del processo: se \( t_{1} \leq t_{2} \leq \cdots \leq t_{n} \) e \( A_{1}, \ldots, A_{n} \in \mathcal{E} \) allora usando la formula di fattorizzazione si ha
\begin{align*}
  &\P(X_{t_{n}} \in A_{n}, \ldots, X_{t_{1}} \in A_{1}) = \P(X_{t_{n}} \in A_{n}, \ldots, X_{t_{2}} \in A_{2} | X_{t_{1}} \in A_{1}) \P(X_{t_{1}} \in A_{1}) \\
  & \qquad = \P(X_{t_{n}} \in A_{n}, \ldots, X_{t_{3}} \in A_{3} | X_{t_{2}} \in A_{2}, X_{t_{1}} \in A_{1}) \P(X_{t_{2}} \in A_{2} | X_{t_{1}} \in A_{1}) \P(X_{t_{1}} \in A_{1}) \\
  & \qquad = \P(X_{t_{n}} \in A_{n}, \ldots, X_{t_{3}} \in A_{3} | X_{t_{2}} \in A_{2}) \P(X_{t_{2}} \in A_{2} | X_{t_{1}} \in A_{1}) \P(X_{t_{1}} \in A_{1})
\end{align*}
da cui iterando questa procedura si ottiene
\begin{equation} \label{eq:marov-chain}
   \P(X_{t_{n}} \in A_{n}, \ldots, X_{t_{1}} \in A_{1}) = \left[\prod_{i=1}^{n-1} \P(X_{t_{i+1}} \in A_{i+1} | X_{t_{i}} \in A_{i})\right] \P(X_{t_{1}} \in A_{1})
\end{equation}

che ci dice che in un processo di Markov, la distribuzione di dimensione finita è nota una volta nota la distribuzione dello stato iniziale e le probabilità di transizione. \\

Un modo un po' più intuitivo (almeno nel caso di indici temporali discreti) per definire un processo di Markov è passare per un \emph{nucleo di transizione}. Una funzione di transizione markoviana
\begin{equation}
    p \colon T\ped{ord} \times E \times \mathcal{E} \to [0, +\infty)
\end{equation}
dove \( T\ped{ord} = \{(s, t) \in T^{2} : s \leq t\} \) è una funzione tale che
\begin{itemize}
    \item sia un nucleo di probabilità, ovvero
    \begin{enumerate}
        \item \( \forall (s, t) \in T\ped{ord}, \ \forall E \in \mathcal{E} \) la mappa \( x \mapsto p(s, t, x , A) \) è \( \mathcal{E} \)-misurabile
        \item \( \forall (s, t) \in T\ped{ord}, \ \forall x \in E \) la mappa \( A \mapsto p(s, t, x, A) \) sia una misura di probabilità su \( (E, \mathcal{E}) \)
    \end{enumerate}
    \item soddisfi l'\emph{equazione di Chapman-Kolmogorov}
    \begin{equation}
        \label{eq:chapman-kolmogorov}
        p(t_{1}, t_{2}, x, A) = \int_{E}p(t, t_{2}, y, A) \, p(t_{1}, t, x, \dif{y})
    \end{equation}
\end{itemize}
In un certo senso \( p(s, t, x, A) \) rappresenta la probabilità di ``partire da \( x \) al tempo \( s \) e arrivare in \( A \) al tempo \( t \)''. Pertanto nel seguito scriveremo il kernel di transizione come
\begin{equation}
    p(s, t, x, A) = p(t, A | s, x)
\end{equation}


Data una misura \( \lambda \) su \( (E, \mathcal{E}) \) e un nucleo di Markov \( p \), diciamo che un processo stocastico \( X = {(X_{t})}_{t \in T} \) è Markov-\( (\lambda, p) \) se
\begin{itemize}
    \item \( X_{t_{0}} \) ha legge \( \lambda \) ove \( t_{0} = \min T \)
    \item \( \P(X_{t} \in A | \mathcal{F}_{s}) = \P(X_{t} \in A | X_{s}) = p(t, A |s, X_{s}) \)
\end{itemize}

Il nucleo di transizione permette di riscrivere l'equazione~\eqref{eq:marov-chain}, ovvero la distribuzione di dimensione finita, come
\begin{equation}\label{eq:markov-chain-kernel}
    \P(X_{t_{0}} \in A_{0}, \ldots, X_{t_{n}}\in A_{n}) = \int_{A_{0}}\dif\lambda(y_{0}) \int_{A_{1}}p(t_{1}, \dif{y_{1}} | t_{0}, y_{0})  \cdots \int_{A_{n}} p(t_{n}, \dif{y_{n}} | t_{n-1},  y_{n-1})
\end{equation}
da cui ricaviamo anche la legge di distribuzione di \( X_{t} \) nota quella ad un qualsiasi tempo precedente
\begin{equation}
    \P(X_{t} \in A) = \P(X_{t} \in A , X_{s} \in E) = \int_{E} \dif{\P_{X_{s}}(y)} \int_{A} p(t, \dif{x} | s, y)
\end{equation}
da cui
\begin{equation}
    \dif{\P_{X_{t}}(x)} = \int_{E}p(t, \dif{x} | s, y) \dif{\P_{X_{s}}(y)}
\end{equation}



Possiamo allora riscrivere le probabilità condizionate in un processo di Markov come
\begin{equation}
    \P(X_{t} \in B | X_{s} \in A) = \frac{\P(X_{t} \in B, X_{s} \in A)}{\P(X_{s} \in A)} =  \frac{\int_{A} \dif{\P_{X_{s}}(y)} \int_{B} p(t, \dif{x} | s, y)}{\int_{A} \dif{\P_{X_{s}}(y)}}
\end{equation}
per cui otteniamo in modo brutale
\begin{equation}
    \P(X_{t} \in \dif{x} | X_{s} = y) = \frac{\dif{\P_{X_{s}}(y) \, p(t, \dif{x} | s, y)}}{\dif{\P_{X_{s}}(y)}} = p(t, \dif{x} | s, y)
\end{equation}


Il teorema di estensione di Kolmogorov ci garantisce l'esistenza di un processo di Markov-\( (\lambda, p) \). L'idea della dimostrazione è quella di usare l'equazione~\eqref{eq:markov-chain-kernel} per definire le leggi di distribuzione finite sulle quali applicare il teorema di esistenza.

\subsection{Continuità di un processo di Markov}
Diciamo che un processo stocastico è \emph{continuo in probabilità} in \( t \in T \) se \( \forall \epsilon > 0 \)
\begin{equation}
    \lim_{h \to 0} \P\left(|X_{t+h} - X_{t}| \geq \epsilon\right) = 0
\end{equation}
Una condizione necessaria a questo è che valga la seguente condizione sul nucleo di transigzione
\begin{equation}
    \lim_{h \to 0} \int_{|x - y| \geq \epsilon} p(t + h, \dif{x} | t, y) = 0
\end{equation}
uniformemente in \( y \). Infatti
\begin{align*}
  \P\left(|X_{t+h} - X_{t}| \geq \epsilon\right) &= \int_{E} \P\left(|X_{t+h} - X_{t}| \geq \epsilon \, | \, X_{t} = y\right) \dif{\P_{X_{t}}(y)} \\
                                                 &= \int_{E} \dif{\P_{X_{t}}(y)} \int_{y - \epsilon}^{y + \epsilon} p(t + h, \dif{x} | t, y) \\
  &= \int_{E} \left[\int_{|x - y| \geq \epsilon}   p(t + h, \dif{x} | t, y) \right]\dif{\P_{X_{t}}(y)}
\end{align*}
da cui per convergenza uniforme si ha la tesi. \\

In realtà il~\cite{gardiner} dà una condizione più forte di cui non sono riuscito a capire la necessità, ovvero richiede che per ogni \( \epsilon > 0 \) valga
\begin{equation}
    \lim_{h \to 0} \frac{1}{h} \int_{|x - y| \geq \epsilon} p(t + h, \dif{x} | t, y) = 0
\end{equation}
uniformemente in \( t \) e \( y \).

\subsection{Forma differenziale dell'equazione di Chapman-Kolmorogov}
Vogliamo trovare una forma differenziale della~\eqref{eq:chapman-kolmogorov}. Per fare questo servono chiaramente delle ipotesi di regolarità sul kernel di transizione che sono riportate in modo molto confuso in~\cite{gardiner}
\begin{itemize}
    \item \textcolor{red}{magia}
    \begin{equation}
        \label{eq:magica}
        \lim_{h \to 0} \frac{p(t+h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z})}{h} = W(\dif{\vec{x}} | t, \vec{z})
    \end{equation}
    Vale uniforme \( \vec{t} \), \( \vec{x} \) e \( \vec{z} \) e per \( |\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon \)
  \item \textcolor{red}{magia nera}
  \begin{equation}
      \lim_{h \to 0} \frac{1}{h} \int_{|\vec{x} - \vec{y}| < \epsilon} (x_{i} - y_{i}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{y}) = A_{i}(\vec{y}, t) + O(\epsilon)
  \end{equation}
    \item \textcolor{red}{magia ancora più nera}
  \begin{equation}
      \lim_{h \to 0} \frac{1}{h} \int_{|\vec{x} - \vec{y}| < \epsilon} (x_{i} - y_{i})(x_{j} - y_{j}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{y}) = B_{ij}(\vec{y}, t) + O(\epsilon)
  \end{equation}
\end{itemize}

Supponiamo che \( E \subseteq \R^{n} \) e sia \( f \colon E \to \R \) una funzione regolare. Definisco
\begin{equation}
    I(s, t, \vec{y}) = \int_{E} f(\vec{x}) \, p(t, \dif{\vec{x}} | s, \vec{y})
\end{equation}
Voglio calcolare la derivata di \( I \) rispetto a \( t \) ovvero
\begin{align*}
    \dpd{I}{t}(s, t, \vec{y}) = \lim_{h \to 0} \int_{E} f(\vec{x}) \frac{p(t + h, \dif{\vec{x}} | s, \vec{y}) - p(t, \dif{\vec{x}} | s, \vec{y})}{h}
\end{align*}
Possiamo riscrivere il primo integrale usando l'equazione di Chapman-Kolmogorov
\begin{equation}
    \int_{E} f(\vec{x}) p(t + h, \dif{\vec{x}} |  s, \vec{y}) = \iint_{E} f(\vec{x}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} | s, \vec{y})
\end{equation}
mentre invece nel secondo integrale possiamo inserire un kernel osservando che
\begin{align}
  \int_{E} f(\vec{x}) p(t, \dif{\vec{x}} |  s, \vec{y}) &=  \int_{E} f(\vec{z}) \cdot 1 \cdot  p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) =  \int_{E} f(\vec{z})\left[\int_{E} p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z})\right] p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) \nonumber \\
  &= \iint_{E} f(\vec{z}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y})
\end{align}
Abbiamo quindi riscritto la derivata come
\begin{equation}
    \dpd{I}{t}(s, t, \vec{y}) = \lim_{h\to 0}\frac{1}{h} \iint_{E}\left[f(\vec{x}) - f(\vec{z})\right] p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y})
\end{equation}
Ora fisso \( \epsilon > 0 \) e divido l'integrale su \( E \times E \) in  2 zone \( |\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon \) e \( |\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon \). Nella zona \( |\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon \) sviluppo \( f \) in serie di Taylor
\begin{equation}
    f(\vec{x}) - f(\vec{z}) = \sum_{i} \dpd{f}{x_{i}}(\vec{z}) (x_{i} - z_{i}) + \frac{1}{2} \sum_{i} \dmd{f}{2}{x_{i}}{}{x_{j}}{}(\vec{z}) (x_{i} - z_{i})(x_{j} - z_{j}) + |\vec{x} - \vec{y}|^{3} R(\vec{x}, \vec{z})
\end{equation}
con \( R(\vec{x}, \vec{z}) \) che ha limite finito per \( |\vec{x} - \vec{z}| \to 0 \). Così
\begin{align}
  &\frac{1}{h} \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon}\left[f(\vec{x}) - f(\vec{z})\right] p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) \nonumber\\
  &\qquad = \sum_{i} \int_{E} \dpd{f}{x_{i}}(\vec{z})\left[\frac{1}{h} \int_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} (x_{i} - z_{i}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z})\right] p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) \nonumber\\
  &\qquad \quad + \frac{1}{2} \sum_{i,j} \int_{E} \dmd{f}{2}{x_{i}}{}{x_{j}}{}(\vec{z}) \left[\frac{1}{h} \int_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} (x_{i} - z_{i})(x_{j} - z_{j}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z})\right] p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) \nonumber\\
  &\qquad \quad + \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} |\vec{x} - \vec{z}|^{3} R(\vec{x}, \vec{z}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y})
\end{align}
Nei primi due termini riconosciamo i limiti oscuri di cui abbiamo richiesto l'esistenza, per cui
\begin{align}
  &\lim_{h \to 0}\frac{1}{h} \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon}\left[f(\vec{x}) - f(\vec{z})\right] p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) \nonumber\\
  &\qquad = \int_{E} \left[\sum_{i} \dpd{f}{x_{i}}(\vec{z}) A_{i}(\vec{z}, t) + \frac{1}{2}\sum_{i,j}\dmd{f}{2}{x_{i}}{}{x_{j}}{}(\vec{z}) B_{ij}(\vec{z}, t) \right] p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) \nonumber\\
  &\qquad \quad + \lim_{h \to 0} \frac{1}{h} \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} |\vec{x} - \vec{z}|^{3} R(\vec{x}, \vec{z}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y})
\end{align}
L'ultimo contributo è invece nullo nel limite \( \epsilon \to 0 \) essendo
\begin{align*}
  &\lim_{h\to 0}\left|\frac{1}{h} \int_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} |\vec{x} - \vec{z}|^{3} R(\vec{x}, \vec{z}) p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) \right| \\
  &\qquad \leq \lim_{h \to 0}\frac{1}{h} \int_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} |\vec{x} - \vec{z}|^{3} |R(\vec{x}, \vec{z})| p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) \\
  &\qquad \leq \left(\max_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} |\vec{x} - \vec{z}| |R(\vec{x}, \vec{z})| \right) \cdot \lim_{h \to 0}\frac{1}{h} \int_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} |\vec{x} - \vec{z}|^{2} p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) \\
  &\qquad = \left(\max_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon} |\vec{x} - \vec{z}| |R(\vec{x}, \vec{z})| \right) \sum_{i} (B_{ii}(\vec{z}) + O(\epsilon)) \to_{\epsilon} 0
\end{align*}
Quindi abbiamo ottenuto che per \( \epsilon \to 0 \)
\begin{align}
    &\lim_{h\to 0} \frac{1}{h} \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| < \epsilon}\left[f(\vec{x}) - f(\vec{z})\right] p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) \nonumber \\
    &\qquad \to_{\epsilon} \int_{E} \left[\sum_{i} \dpd{f}{x_{i}}(\vec{z}) A_{i}(\vec{z}, t) + \frac{1}{2}\sum_{i,j}\dmd{f}{2}{x_{i}}{}{x_{j}}{}(\vec{z}) B_{ij}(\vec{z}, t) \right] p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y})
\end{align}

Vediamo ora l'integrale su \( |\vec{x} - \vec{z}| \geq 0 \). Usando l'equazione~\eqref{eq:magica} abbiamo
\begin{align*}
    &\lim_{h\to 0} \frac{1}{h} \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon}\left[f(\vec{x}) - f(\vec{z})\right] p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y} \\
    &\qquad = \int_{E} p(t, \dif{\vec{z}}| s, \vec{y})\int_{|\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon} \left[f(\vec{x}) - f(\vec{z})\right] \left(\lim_{h\to 0} \frac{p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z})}{h}\right) \\
    &\qquad = \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon} \left[f(\vec{x}) - f(\vec{z})\right] W(\dif{\vec{x}} | t, \vec{z})  p(t, \dif{\vec{z}}| s, \vec{y}) \\
    &\qquad = \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon} f(\vec{z}) W(\dif{\vec{z}} | t, \vec{x})  p(t, \dif{\vec{x}}| s, \vec{y}) - \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon} f(\vec{z}) W(\dif{\vec{x}} | t, \vec{z})  p(t, \dif{\vec{z}}| s, \vec{y}) \\
    &\qquad = \int_{E} f(\vec{z}) \int_{|\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon} \left[W(\dif{\vec{z}} | t, \vec{x})  p(t, \dif{\vec{x}}| s, \vec{y}) -  W(\dif{\vec{x}} | t, \vec{z})  p(t, \dif{\vec{z}}| s, \vec{y})\right]
\end{align*}
Quindi nel limite \( \epsilon \to 0 \) otteniamo un integrale in parte principale di Cauchy
\begin{align}
  &\lim_{h\to 0} \frac{1}{h} \iint_{|\vec{x} - \vec{z}| \geq \epsilon}\left[f(\vec{x}) - f(\vec{z})\right] p(t + h, \dif{\vec{x}} | t, \vec{z}) p(t, \dif{\vec{z}} |  s, \vec{y}) \nonumber\\
  &\qquad \to_{\epsilon} \int_{E} f(\vec{z}) \; \mathcal{P}\!\!\!\int_{E} \left[W(\dif{\vec{z}} | t, \vec{x})  p(t, \dif{\vec{x}}| s, \vec{y}) -  W(\dif{\vec{x}} | t, \vec{z})  p(t, \dif{\vec{z}}| s, \vec{y})\right]
\end{align}

\textcolor{red}{NON SI CAPISCE NULLA}

\begin{equation}
    \mathwitch*
\end{equation}

\textcolor{red}{IN UN QUALCHE MODO ASSOLUTAMENTE INSENSATO ARRIVA A}
\begin{align}
  \dpd{}{t} p(t, \dif{\vec{x}} | s, \vec{y}) &= - \sum_{i} \dpd{}{x_{i}} \left(A_{i}(\vec{x}, t) p(t, \dif{\vec{x}} | s, \vec{y})\right) \nonumber\\
                                             & \qquad + \frac{1}{2} \sum_{i,j} \dmd{}{2}{x_{i}}{}{x_{j}}{} \left(B_{ij}(\vec{x}, t)p(t, \dif{\vec{x}} | s, \vec{y})\right) \nonumber \\
  &\qquad + \int_{E} \left(W(\dif{\vec{x}} | \vec{z}, t) p(t, \dif{\vec{z}} | s, \vec{y}) - W(\dif{\vec{z}} | \vec{x}, t) p(t, \dif{\vec{x}} | s, \vec{y})\right)
\end{align}


\subsection{Processi a tempo discreto e catene di Markov}

\section{Moto browniano}
Un moto browniano è un processo stocastico a valori in uno spazio vettoriale reale \( B = {(B_{t})}_{t \geq 0} \) se
\begin{enumerate}
    \item \( \P(B_{0} = 0) = 1 \)
    \item il processo è a incrementi indipendenti e gaussiani, ovvero \( \forall t, s \in T \) tali che \( t > s \), \( B_{t} - B_{s} \sim N(0, t - s) \) e indipendente da \( \mathcal{F}_{s} \) dove \( {(\mathcal{F}_{s})}_{s \in T} \) è la filtrazione naturale di \( B \)
    \item è un processo continuo
\end{enumerate}
La legge di un moto browniano su \( (C([0, +\infty)), \mathcal{B}(C([0, +\infty)))) \) è detta \emph{misura di Wiener}. \\

In realtà si mostra che \( B \) stesso è un processo gaussiano. Basta osservare che per ogni \( 0 \leq t_{1} < \cdots < t_{n} \) il vettore \( (B_{t_{n}} - B_{t_{n-1}}, \ldots, B_{t_{2}} - B_{t_{1}}, B_{t_{0}}) \) ha componenti indipendenti e gaussiane (basta scrivere \( B_{t_{1}} = B_{t_{1}} - B_{0} \)): di conseguenza la densità congiunta è il prodotto delle densità gaussiane, ovvero è una gaussiana e quindi il vettore \( (B_{t_{n}} - B_{t_{n-1}}, \ldots, B_{t_{2}} - B_{t_{1}}, B_{t_{1}}) \) è gaussiano di media \( \boldsymbol{\mu} = 0 \) e matrice di covarianza \( Q = \mathrm{diag}(t_{n} - t_{n-1}, \ldots, t_{2} - t_{1}, t_{1}) \). Ma allora, anche il vettore \( \vec{B} = (B_{t_{n}}, \ldots, B_{t_{1}}) \) è gaussiano essendo ottenibile dal precedente tramite una trasformazione lineare
\begin{equation}
    \begin{pmatrix}
        B_{t_{n}} \\
        \vdots \\
        B_{t_{2}} \\
        B_{t_{1}}
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
         1 & \cdots & 1 & 1 \\
         & \ddots & \vdots & \vdots \\
         &  & 1 & 1 \\
         &  &  & 1
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        B_{t_{n}} - B_{t_{n-1}} \\
        \vdots \\
        B_{t_{2}} - B_{t_{1}}\\
        B_{t_{1}}
    \end{pmatrix}
\end{equation}
Tale vettore gaussiano ha ancora media nulla (essendo la media lineare), mentre la matrice di covarianza è
\begin{equation}
    Q_{ij} = \cov(B_{t_{i}}, B_{t_{j}}) = \cov(B_{t_{i}}, B_{t_{j}} - B_{t_{i}})  + \cov(B_{t_{i}}, B_{t_{i}})
\end{equation}
per cui se \( t_{j} > t_{i} \) il primo termine è nullo essendo \( B_{t_{j}} - B_{t_{i}} \) indipendente da \( B_{t_{j}} \), mentre
\begin{equation}
    \var(B_{t_{i}}) =  \var(B_{t_{i}} - B_{0}) = t_{i}
\end{equation}
e viceversa se \( t_{j} < t_{i} \), per cui
\begin{equation}
    Q_{ij} = \min\{t_{i}, t_{j}\}
\end{equation}
Visto che abbiamo verificato queste proprietà sulle distribuzioni di dimensione finita, concludiamo che il modo browniano \( B = {(B_{t})}_{t \geq 0} \) è un processo gaussiano con
\begin{equation}
    \mu(t) = 0 \qquad C(t, s) = \min\{t, s\}
\end{equation}
Si può verificare anche il viceversa, ovvero che un processo gaussiano continuo con tali funzione media e funzione di covarianza è un moto browniano. \\

L'esistenza di un moto browniano si basa sul teorema di estensione di Kolmogorov applicato ai processi gaussiani per cui basta verificare che la funzione covarianza sia definita positiva nel senso della~\eqref{eq:kolmogorov-gaussiana}. La richiesta di continuità è però più fastidiosa da dimostrare. \\

Essendo il moto browniano un processo a incrementi indipendenti esso è di Markov\footnote{Di questo ho provato a guardare la dimostrazione ma non lo ha capita, ho solo un'idea intuitiva data dal fatto che \( X_{t} = X_{s} + (X_{t} - X_{s}) \) e se \( X_{s} \) è indipendente da \( X_{t} - X_{s} \) allora mi aspetto che \( X_{t} \) dipenda solo da \( X_{s} \).}.

\subsection{Non differenziabilità del moto browniano}
Nonostante sia continuo, il moto browniano è estremamente irregolare ed in particolare è quasi certamente non differenziale in ogni punto. L'idea molto brutale è che se fissiamo un istante \( t_{0} \) e \( h > 0 \) il rapporto incrementale
\begin{equation}
    \frac{B_{t_{0} + h} - B_{t_{0}}}{h}
\end{equation}
può tranquillamente non esistere finito essendo \( \var{(B_{t_{0} + h} - B_{t_{0}})} = h \) è probabile che esistano \( \omega \in \Omega \) tali che
\begin{equation}
    \frac{B_{t_{0} + h}(\omega) - B_{t_{0}}(\omega)}{h} \sim \frac{\sqrt{h}}{h} \sim \frac{1}{\sqrt{h}} \to +\infty \qquad (h \to 0)
\end{equation}

Proviamo a fare le cose un pochino meglio. Fissiamo un istante \( t_{0} \geq 0 \) e un \( \omega \in \Omega \) e supponiamo che esista \( 0 \leq R < +\infty \) tale che
\begin{equation}
    l(\omega) = \lim_{h \to 0}\frac{B_{t_{0} + h}(\omega) - B_{t_{0}}(\omega)}{h}
\end{equation}
esista finito con \( |l(\omega)| \leq R \). Allora preso \( h = 1/n \) esiste un \( k(\omega) > 0 \) tale che \( \forall n \geq k(\omega) \)
\begin{equation}
    |n (B_{t_{0} + 1/n}(\omega) - B_{t_{0}}(\omega)) - l(\omega)| \leq 1 \qquad \rightarrow \qquad |B_{t_{0} + 1/n}(\omega) - B_{t_{0}}(\omega)| \leq \frac{R+1}{n}
\end{equation}
Quindi stiamo dicendo che se \( B_{t}(\omega) \) fosse differenziabile in \( t = t_{0} \) allora per \( n \) abbastanza grande si avrebbe
\begin{equation}
    |Z(\omega)| = \left|\frac{B_{t_{0} + 1/n}(\omega) - B_{t_{0}}}{\sqrt{1/n}}\right| \leq \frac{R + 1}{\sqrt{n}}
\end{equation}
Ma \( Z \sim N(0, 1) \) quindi la probabilità che questo avvenga è
\begin{equation}
    \P\left(|Z| \leq \frac{R + 1}{\sqrt{n}}\right) = \int_{- \frac{R + 1}{\sqrt{n}}}^{\frac{R + 1}{\sqrt{n}}} \frac{e^{-z^{2}/2}}{\sqrt{2\pi}} \dif{z} = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int_{0}^{\frac{R + 1}{\sqrt{n}}} e^{-z^{2}/2} \dif{z} \to 0 \qquad (n \to +\infty)
\end{equation}
Abbiamo quindi mostrato che fissato \( t_{0} \geq 0 \)
\begin{equation}
    \P\left(\left\{\omega \in \Omega : \exists l(\omega) = \lim_{h \to 0}\frac{B_{t_{0} + h}(\omega) - B_{t_{0}}(\omega)}{h}, \ |l(\omega)| \leq R \right\}\right) = 0
\end{equation}
Per arbitrarietà di \( R \) otteniamo infine che
\begin{equation}
    \P\left(\left\{\omega \in \Omega : \exists \text{ finito } \lim_{h \to 0}\frac{B_{t_{0} + h}(\omega) - B_{t_{0}}(\omega)}{h}\right\}\right) = 0
\end{equation}
Questo risultato vale per ogni \( t_{0} \) fissato e si può estendere con un po' di fatica\footnote{È facile estendere l'affermazione seguente al caso in cui \( t_{0} \) appartenga ad un sottoinsieme numerabile di \( [0, +\infty) \) ma al solito al cosa difficile in teoria della misura è passare a tutto \( [0, +\infty) \).} al seguente risultato più generale
\begin{equation}
    \P\left(\left\{\omega \in \Omega : \exists t_{0} \in [0, +\infty) : \exists \text{ finito } \lim_{h \to 0}\frac{B_{t_{0} + h}(\omega) - B_{t_{0}}(\omega)}{h}\right\}\right) = 0
\end{equation}
che è una formalizzazione della non differenziabilità del moto browniano.

\subsection{Variazione non limitata del moto browniano}
Sia \( f \colon [a, b] \to \R \). Diciamo che \( f \) è una funzione a variazione limitata se per ogni partizione \( \pi = \{a \leq t_{1} < \cdots < t_{n} \leq b\} \) di \( [a, b] \) vale
\begin{equation}
    \sup_{\pi} \sum_{i=1}^{n-1} |f(t_{i+1}) - f(t_{i})| < +\infty
\end{equation}
dove l'estremo superiore è fatto al variare di tutte le partizioni di \( [a, b] \). Si mostra che se \( {(\pi_{k})}_{k \in \N} \) è una successione di partizioni tale che
\begin{equation}
    \lim_{k \to +\infty} |\pi_{k}| = 0 \qquad \text{ove } |\pi_{k}| = \max_{i = 1, \ldots, n_{k}-1} |t_{i+1}^{(k)} - t_{k}^{(k)}|
\end{equation}
e tale che
\begin{equation}
    \lim_{k \to +\infty} \sum_{i=1}^{n-1} |f(t_{i+1}^{(k)}) - f(t_{i}^{(k)})|^{2} > 0
\end{equation}
allora \( f \) non è a variazione limitata.

Per il moto browniano quello che si può mostrare è che se \( {(\pi_{k})}_{k \in \N} \) è una successione di partizioni di \( [0, T] \) tale che \( |\pi_{k}| \to 0 \) della forma \( \pi_{k} = \{0 = t_{1}^{(k)} < \cdots < t_{n_{k}}^{(k)} = T\} \) allora la ``distanza'' percorsa dal moto browniano converge a \( \sqrt{T} \) in media, ovvero che
\begin{equation}
    \lim_{k \to +\infty} \E\left[{\left(\sum_{i=1}^{n_{k}-1}|B_{t_{i+1}^{(k)}} - B_{t_{i}^{(k)}}|^{2} - T\right)}^{2}\right] = 0
\end{equation}
Di conseguenza le traiettorie del moto browniano sono quasi certamente non a variazione limitata.

Per giustificare tale affermazione osserviamo che, fissata una partizione \( \pi_{k} \), le variabili aleatorie
\begin{equation}
    \frac{B_{t_{i+1}^{(k)}} - B_{t_{i}^{(k)}}}{\sqrt{t_{i+1}^{(k)} - t_{i}^{(k)}}}
\end{equation}
sono gaussiane standard indipendenti. Di conseguenza le variabili aleatorie
\begin{equation}
    Y_{i}^{(k)} = \frac{|B_{t_{i+1}^{(k)}} - B_{t_{i}^{(k)}}|^{2}}{t_{i+1}^{(k)} - t_{i}^{(k)}}
\end{equation}
sono indipendenti e identicamente distribuite al variare di \( i \) e \( k \). Pertanto
\begin{align*}
  \E\left[{\left(\sum_{i=1}^{n_{k}-1}|B_{t_{i+1}^{(k)}} - B_{t_{i}^{(k)}}|^{2} - T\right)}^{2}\right] &= \E\left[\left(\sum_{i=1}^{n_{k}-1} Y_{i}^{(k)}(t_{i+1}^{(k)} - t_{i}^{(k)}) - \sum_{i=1}^{n_{k}-1} (t_{i+1}^{(k)} - t_{i}^{(k)})\right)^{2}\right] \\
                                                                                                      &= \E\left[\left(\sum_{i=1}^{n_{k}-1} (Y_{i}^{(k)} - 1)(t_{i+1}^{(k)} - t_{i}^{(k)})\right)^{2}\right] \\
                                                                                                      &= \sum_{i, j=1}^{n_{k}-1} (t_{i+1}^{(k)} - t_{i}^{(k)})(t_{j+1}^{(k)} - t_{j}^{(k)}) \E[(Y_{i}^{(k)} - 1)(Y_{j}^{(k)} - 1)]
\end{align*}
Ma per quanto detto sulle \( Y_{i}^{(k)} \) si ha \( \E[(Y_{i}^{(k)} - 1)(Y_{j}^{(k)} - 1)] = C \delta_{ij} \) dove \( C = \E[(Y_{i}^{(k)} - 1)^{2}] \) ed essendo \( \E[Y_{i}^{(k)}] = 1 \)\footnote{Se \( X \sim N(0, 1) \) allora \( 1 = \var[X] = \E[X^{2}] \) per cui se \( Y = X^{2} \) allora \( \E[Y] = 1 \).}. Così
\begin{equation}
    \E\left[{\left(\sum_{i=1}^{n_{k}-1}|B_{t_{i+1}^{(k)}} - B_{t_{i}^{(k)}}|^{2} - T\right)}^{2}\right] = C \sum_{i=1}^{n_{k}-1} (t_{i+1}^{(k)} - t_{i}^{(k)})^{2} \leq C |\pi_{k}| T \to 0
\end{equation}
da cui segue la tesi.

\section{Integrali stocastici}
Ci piacerebbe definire in un qualche senso il valore medio di osservabili lungo un moto browniano, ovvero integrali del tipo
\begin{equation}
    \int_{0}^{t} X_{s} \dif{B_{s}}
\end{equation}
dove \( B = {(B_{t})}_{t \geq 0} \) è un moto browniano. Tuttavia la questione è assolutamente non banale
\begin{enumerate}
    \item Se le traiettorie del moto browniano fossero differenziabili allora potremmo definire l'integrale come
    \begin{equation}
        \int_{0}^{t} X_{s}(\omega) \dod{B_{s}(\omega)}{s} \dif{s}
    \end{equation}
    ma come abbiamo visto non c'è speranza che questa definizione possa funzionare essendo le traiettorie quasi certamente non differenziabili in alcun punto.
    \item Se \( B_{s}(\omega) \) fosse una \emph{funzione a variazione limitata} allora potemmo definire l'integrale come \emph{integrale di Lebesgue–Stieltjes} ma si può dimostrare che questo non è vero per il moto browniano.

    \item Potremmo allora cercare di scaricare la regolarità su \( X_{s} \) integrando per parti e definendo
    \begin{equation}
        \int_{0}^{t} X_{s}(\omega) \dif{B_{s}(\omega)} = {\left[X_{s}(\omega) B_{s}(\omega)\right]}_{s = 0}^{s = t} - \int_{0}^{t} B_{s}(\omega) \dif{X_{s}(\omega)}
    \end{equation}
    Se \( X_{s} \) fosse una funzione a variazione limitata allora potremmo definire l'ultimo integrale come integrale di Lebesgue–Stieltjes. Tuttavia questa definizione è un po' restrittiva perché più in generale siamo interessati a integrali del tipo
    \begin{equation}
        \int_{0}^{t} f(X_{s}) \dif{B_{s}}
    \end{equation}
    dove \( f \) è regolare e \( X_{s} \) risolve una qualche ``equazione differenziale'' in cui compare \( B_{s} \): ci aspettiamo allora di ritrovare buona parte dell'irregolarità del moto browniano in \( X_{s} \) e quindi nemmeno questa strada è percorribile.

\end{enumerate}



\printbibliography{}

\end{document}